\begin{abstract}

Le comptage de personnes est encore aujourd'hui un problème important dans de nombreux domaines. Dans les environnements intérieurs, la tâche de comptage est particulièrement ardue en raison de la présence d'occlusions, de variations d'illuminations et d'une combinaison complexe de mouvements entre les objets fixes et mobiles. Les solutions aux problèmes de comptage de personnes sont souvent basées sur un trait physique unique caractéristique d'un humain. 
Un trait commun et unique à tout humain est le visage. C'est pour cela que les algorithmes de détection de visages sont un choix éclairé pour ce type de problème. Cependant, les algorithmes de détection de visages traitent souvent les images séquentielles comme indépendantes. Or, celles-ci sont reliées comme une suite d'image espacée dans le temps. Comme l'acquisition d'image d'objets en mouvement résulte parfois en un visage flou, les méthodes de détection de visages ont du mal à détecter ces derniers dans ce cas. Le même genre de difficultés s'appliquent lorsque des occlusions partielles du visage se produisent. Dans ce travail, un modèle pour le calcul et l'utilisation des données de mouvement est développé. De plus, l'efficacité et les bénéfices de ces données de mouvement sont testés dans le cadre de comptage de personnes. La méthode proposée est évaluée sur un jeu de données de séquences d'intérieur collectées dans différents auditoires de l'ULB. L'estimation des déplacements entre images a été réalisée à l'aide de méthodes d'optical flow. Plus particulièrement, des modèles d'optical flow basés sur des méthodes de deep learning ont été utilisés. Il a été démontré, dans ce mémoire, que ces nouveaux modèles d'optical flow parviennent à une précision et à des temps de calculs très satisfaisants. Afin, d'exploiter les données de mouvement calculées, grâce aux méthodes d'optical flow, une segmentation du mouvement a été implémentée afin de détecter les objets en mouvement dans les séquences d'images. Les résultats de la segmentation du mouvement ont été analysés afin de déduire si les paramètres calculés pour la segmentation étaient concluants. Les résultats ont montré que, dans l'état actuel de la méthode proposée, la segmentation du mouvement ne peut pas rivaliser avec le modèle de détection des visages utilisé durant ce mémoire. Cependant, lorsque la segmentation du mouvement est utilisée comme un complément au modèle de détection de visages, la performance globale de la détection des objets en est améliorée. Les avantages de l'utilisation des informations de mouvement comme source d'information supplémentaire ont été démontrés et explorés. Le travail présenté dans ce mémoire représente un premier pas vers l'utilisation des informations de mouvement dans le comptage de personnes.\\

\motcle{Détection de visage, Segmentation de mouvement, Optical flow, Deep Learning, Comptage de personne}

\end{abstract}